WYMAN WONG：全世界買名牌衫最貴的城市 ― 首爾

好吧，準確點說，題目應該是：「全世界（我所去過）買（國際 high fashion）名牌衫最貴的城市（之一）― 首爾」

另一個我去過買名牌衫最貴的城市是莫斯科（也包括了聖彼得堡 及其他俄羅斯城市），目測比「其他地方」貴 70% –150% 不等。

先講些「悶嘢」：因為必須聯手和網購-online-shopping"> online shopping 競爭，基本上全球名牌店近年已完成「價格統一／趨一化」的工程，以前可以上落頗大的訂價，現在在不同國家差距大多數小於 20%，即使不同地方的稅制不一，品牌或買手店方面也只能自己消化掉那些本來要轉嫁到客人身上的金額，不然根本毫無戰鬥力、無法經營。

問心，作為消費者，你和我都一定試過逛街看中一件衫，馬上走到店舖一角偷偷用智能手機上網check 一下幾家主要網店同一件貨的訂價，如果不相差太遠，才「考慮」在（沒有送貨服務但有得試身的）實體店花錢。其實漸漸都不用「偷偷」了，兜口兜面在 sales 面前進行網上格價也開始變成「可接受行為」，因為人人都這樣，天經地義呀！

但大概是因為南韓和俄羅斯的國家政策，那個進口關稅和零售消費稅貴到店家吞不下，所以才把那兒的國際名牌零售價推成世界第一吧，即使這種冠軍其實無人希望得到！